【先讀為快】公民廣場儼如梁振英的天安門廣場 （李平）

重開「公民廣場」已得到眾多民主派、建制派議員支持，候任特首林鄭月娥也抱正面態度，但行將卸任的特首梁振英就唱反調，以安全理由重申暫時不適宜開放。其實，不是公民廣場不能開放，而是梁振英的天安門廣場情結解不開。從譴責中共六四天安門廣場屠殺，到聲稱鄧小平應獲頒諾貝爾和平獎，從參選特首前恐嚇以催淚彈防暴隊對付示威者，到主政後施放87枚催淚彈、鎮壓雨傘運動，公民廣場儼然成了梁振英心中的天安門廣場，只能嚴密戒備，豈能開放給民眾舉辦活動甚或示威？

梁振英聲稱，不適宜開放政府總部東翼前地（即公民廣場），是因為做過安全評估，「考慮到香港情況，以及外國最近發生襲擊事件」，當局在開放政總讓市民請願表達意見的同時，要顧及安全，尤其是在政府總部工作的公務員及訪客的安全。公民廣場已封閉兩年，梁振英竟以外國最近發生襲擊事件為推搪藉口，何不乾脆明言，要效法北京天安門廣場長期處於嚴密戒備狀態，禁止一切抗議、示威活動？只不過，軍裝便裝公安武警多過遊客的天安門廣場，仍曾發生抗議人士自焚、駕車撞欄等事件，這類事件危害最大的不是公務員和遊客的安全，而是政府的面子、領導人的面子。

公民廣場不容有失，之所以對梁振英如此重要，實在無法不讓人聯想到他對天安門廣場的態度。1989年，北京天安門廣場六四屠殺後，不少港人登報譴責，梁振英也作出三點聲明：「深切哀悼所有壯烈成仁的北京愛國同胞」、「強烈譴責中共當權者血腥屠殺中國人民」、「向文匯報全體員工致崇高敬意」。

不過，緊跟中共路線的梁振英其後對六四的評論不斷改變。最諷刺的是，2010年11月，時任行政會議召集人、盛傳有意參選特首的梁振英，到中文大學發表題為〈確立願景，收窄分歧，凝聚共識──政治領袖的責任〉的演講，被問及對劉曉波獲諾貝爾和平獎的看法時，竟聲稱應該攞諾貝爾和平獎的中國人係鄧小平。從譴責六四屠殺，到推舉下令屠殺的鄧小平應獲頒和平獎，梁振英以華麗的轉身展示了他走向特首寶座的「政治智慧」。

梁振英在特首任上多次被問到天安門廣場事件，他多回應無補充、不評論，直至去年挑起反港獨風浪後才改口指香港市民「應該關心內地發生的一些重大事情」，與內地人民一起促進政治、社會和經濟發展方面共同進步。如今，貴為國家領導人的梁振英又將如何表述其六四立場呢？

糾纏係個「公民廣場」真係好撚無聊

泛民可以講足3年, 真係好野